精通香港勞工法例，你問我答(2)

如題。

希望大家交流下，了解大家打工仔同老闆會遇到咩野問題

已經推爆左一個post:

精通香港勞工法例，你問我答

有任何問題請先問chatbot:

有個阿姨，做咗幾十年
過多幾年就退休
佢公司開始留難佢(eg. 調佢去超遠鋪頭) ，迫佢自己辭職，應該想省返長期服務金

係唔係只有硬食？

屋企廚房幾大？

係

問chatbot

啲啲算係普通常識吧，因為『留難』係觀點與角度問題，公司角度（表面上）只係『工作需要』。

如果事主有一千幾百萬閒錢，或者可以告間公司歧視佢。

年齡歧視無法例監管..sad

咁如果佢阿姨工作表現極差
公司炒佢洗唔洗比長期服務金

即時解僱就唔駛俾

請問勞工處要查顧員記錄係咪比身份證影印就得？

我果間無限獨資公司黎，無正式顧員記錄
抄散黎。

同埋勞工保險買左，但要2個星期先寄到黎

可以點比啲勞保資料勞工處

佢地之前黎查過一次要我星期四前交到證明比佢

萬份感激

請病假要早六個鐘
九個鐘頭內影醫生紙
唔知有冇問題

If contract寫7日年假，即係返夠一年先有？
入職頭一年唔可以請AL?

小弟最近quit 左
上年AL 有2日剩
今年AL 計到有6.04日
小弟自己睇勞工署刊物第四章
話應該roundup 到7日
但小弟打去勞工署hotline
請問是咪正確的？

另外小弟notice period 內SL
打左上勞記問
話公司以前的practice 如果係SL 有假紙就有糧出
咁現在就算我notice period 亦要跟番呢個practice
不可扣減我員工福利
因此我只要係有假紙我係可以有薪SL
請問是咪都正確的？

係

係

法例最低要求係

你問公司

無

不過如果你唔到佢會點對你先係重點

如果公司話跟勞工法
未夠一年離職，AL係按比例計返錢，定直頭無？

請問會否有相關law 方便quote 比公司睇

夠三個月就按比例

你打左上勞記問已經夠

番緊pt 咁個老細就話如果番得三個月就quit嘅話 要扣番30% 糧當training fee 咁樣做冇問題？ 利申冇合約冇供mpf

出警告信

公司放勞工假
係某d銀行假既節日叫員工放假但扣AL
係咪犯法?

樓主你好
我本身係做web coding同design
我離職後現有員工冇人識我嘅知識同工作
一個月內亦好難請人
於是公司提出要我教現有員工有關web coding 同design

但我既知識係我既asset，唔係公司培訓我亦唔係公司比錢我去讀，係我入公司前嘅asset
我想請教下其實公司有冇權要我教授現有員工我嘅知識？

謝謝

佢要求你在職期間教？

你咩野職位，工種同行業？

係呀

佢一早訂明同固定日子因全公司休息要求你放就可以

佢咩野原因叫你咁做？你咩野原因做唔到？

有講明就得

合法合理要求，有出糧要做

認真定hea教係你嘅事

明白
多謝樓主🙏🏻🙏🏻

講明就可以免供MPF?
佢一扣糧就搞大佢話唔幫你供mpf

合約有寫工作範圍，有無講明要你教人
唔通佢叫你去扎鐵又幫佢扎咩

1. 有講明就得

2. 未夠60日唔洗供

工作範圍有權改，合法合理就要做

其實我已經做左好多工作範圍外嘅事
我唯有叫「學生」自己上網睇啦

現在的合約永遠會加句『公司有權調整工作內容』（類似）的，同OT一樣，你有權唔做，公司亦有權炒你。

咁只要過左60日而未夠三個月既時候quit
而佢又玩扣糧就可以爆佢唔供MPF 攬炒

合理定義又係咩

唔OT 比仆街炒屬於無理解僱喎

你做老闆會唔會咁醒，話到明“因為你唔OT,所以炒你“？佢是但話你”工作能力不符合預期“就得

正解

個個case唔同，無一個定義

Office工叫你去扎鐵就唔合理

可唔可以請教下hr行對嘅嘢？

其實hr做generalist定specialist 會好d? Fg你會建議做大公司定細公司？

轉field同轉industry難唔難？巴打覺得邊個field途會比較好？如果將來想做hr bp role有冇話邊個field嘅經驗有用d？

聽講fs嘅exp會值錢d，係咪真㗎？除左fs，有咩industry 你認為發展唔錯呢？

麻煩曬

我返份全職，其實九月就要返學，但我呃佢話會長做。
想問3個月內辭係未就唔洗罰錢？
簽約果到只係列明根據僱傭合約。
唔該

屋企人開公司
有個文員長期遲到，擅離職守同hea
公司想炒佢， 亦願意比埋一個月通知金

請問係咪可隨時炒佢，因為驚佢玩野，洗唔洗出定封警告信比佢打底

另外，佢做左2年多d, 如因佢表現炒佢洗唔洗比遣散費，謝謝

真心一問，公司原本有分早晚更，依家人手唔夠日日要踩Full(Ot2.5hrs)，但可以係人手夠時補鍾收早啲。合約有寫明一個月番幾多小時，想問下如果我resign 可唔可以拒絕踩full?

如果因為僱主或其他僱員的疏忽而受傷
係得到僱員補償條例的賠償之後
仲可唔可以入稟向僱主追討更多賠償？
定係我接受左呢條法例得到的賠償之後
就會失去根據普通法因僱主疏忽而向僱主追討的權利
因為僱員補償條例唔會理僱主有冇疏忽
所以一般賠償都會較少

可以

未resign都可以

唔該巴打，有嘢想請教吓

辭咗職,原本寫一個月後離職。

一個月通知過咗一半。但想早走，仲有幾日大假未放，可以點早走？如果早走兩個星期，大假無咁多，我仲使唔使賠錢？或者佢要求大假換錢俾我，我可唔可以堅持要早走？

講得1999，感謝

佢叫你早走佢要賠錢俾你
你最好同佢clarify

問你個HR

你有權用大假抵銷通知期
唔夠就賠

唔該哂，知點做了

請問巴打 如果遞左辭職信後既一個月 部分員工福利被抽走 例如員工折扣優惠個d
而合約冇寫明，咁有冇得拗，叫公司俾返？

無

公司有條撚樣成日詐病請病假..連請3WEEK (有假紙)
可以點炒佢?

睇過條例話每返一個月就可以累積兩日病假
但公司contract寫全年得6日病假
想知咁樣係咪有問題？
但佢claim SL 唔需要連續幾多日

等佢病假完返黎話表現欠佳賠錢炒

一定要賠錢炒?賠一個月?

無問題

佢俾左6日都要跟法例

有薪病假每月最少幾日。
有d人話兩日, 但我公司得一日

問佢:

我上勞工處睇
懷孕顧員有指引話唔可以搬重野，企夠某時數要休息等等
如果顧主唔跟個指引做有冇問題？

如果顧主特登俾d 辛苦位置顧員做（例如企足8個鐘，周圍掉鋪等等）想迫走顧員唔俾產假，咁有咩對策避免到？

無事就無問題，有事就一定成條(罪)入晒

同公司上司或hr投訴

唔該巴
想問多個問題
懷孕顧員產檢，有醫生紙
但公司當話當佢放例假（想顧員差公司假）唔當佢病假，咁又點算？

想問下呢如果辭左職話唔做
但last day未confirm
但之後想做到完約仲有冇約滿酬金呢

緊係唔得啦，如果係418

睇本身條款

佢無炒你黎逃避俾bonus，似乎無問題

想問下呢，我做夠一年
約寫解僱要一個月通知，否則賠一個月
我公司11號通知我做到月尾31
但只賠十日，是否正常？

正常

番shift,如果產假入面撞正法定假期，駛唔駛補番比員工?

要，同埋法定假期當日要出足713人工

錯左

正確: 唔會補假，但係法定假期當日要出足713人工

返night shift 例如今日24返到25, 返9個鐘,病假應一日假定兩日假

明白，謝謝你

做屋苑保安超過5年
1. 期間法團換過屆,管理公司無換過,管理公司洗唔洗比長期服務金?
2. 期間法團換過屆,管理公司都換過,但新管理公司繼續請我做同一個屋苑,管理公司洗唔洗比長期服務金?

重點係你唔俾佢會點對你

做緊日薪計倉務員，僱主拖緊我ot嘅糧（2個鐘），有無觸犯到勞工法例？
感謝樓主

計出糧俾你嘅公司，如果轉新公司，舊公司要俾長期服務金俾你。
即係：
1. 唔洗比，服務年期繼續計落去。
2. 舊公司要比返長期服務金你。

一日

糧期之後七日內要出哂所有人工，否則犯法。

睇合約點寫，通常有條款可以調動工作時間，如佢有合理通知同補假，佢有權當係工作時間而跟正常返工請假安排。
例子: 返shift嘅人會知，就好似月中改roster一樣。

1Q題: 我借一百蚊俾你買飯食，你最後無買到，其實你需唔需要附上責任去交還返一百蚊俾我？

我想問，我過左Probation後請左一日No Pay，原因係上法庭告人，博贏左對家要賠埋損失日薪
當時入假紙有埋法庭傳召文件，咁佢照批比我

咁到出糧前，佢同我講果日要當AL，而家一早已經放左果日假

但條HR八婆同我講，「由入職時已經提及過如果不是特別嚴重事固是不會批NOPAY LEAVE.. 而今次事件而我個人理解應該只涉及你個人利潤問題, 所以對於公司既言, 亦不會批此NOPAY. 」

咁因為我一早準備好點清假，而家無啦啦少左日AL點算？有咩理由當時批，之後未經同意下夾硬扣我AL？

上法庭告人而缺勤唔受法例規管，屬公司政策

公司有無hand book?一般有講有AL唔會批no pay。
就算無，就算佢反口，你都無野可以做到

公司話有盈利 入職過半年既同事全部都可以有
大約係半份糧左右既類似bonus 派比員工
就今個月出既
但係我個部門啊頭 冇啦啦同我講我冇得出
因為我工傷放左假 所以出席率唔夠半年 冇得出
想問下 咁樣合唔合理？？？
另外 我工傷既日子 有一部分日子係批左大假
點知突然就工傷 個段時間問個啊頭有關大假既事 佢就一直避而不談
然後最近出張紙話扣左我大假黎做工傷個假期
揾親個啊頭傾 佢都避開 甚至直情大大聲講話：得啦 我話係咁就係咁 冇野傾 就走左去 (其他同事都睇到見到

咁樣可以點做好

有關計過往12個月平均工資問題

假設 A同事係 2017年1月入職(PART-TIME- 非418員工)
直至2018年1月 他正式成為418員工, 做滿 3個月- SH便會有薪

問題黎啦, 4月5日(清明節) 呢日既SH Pay 係計 418後既平均工資 定係計 SH呢日前12個月既平均工資?

想問下合同上冇寫明performance bouns條款伏唔伏？

去勞工處告佢: 剝奪工傷假期權利，無理扣除AL

去平機會告佢殘疾歧視

大前題係你有証明佢講過

年資如果有carry forward就有要計埋之前
無就由新contract開始

其實你真心expect有人會答到你？

Hi 辭左職 要一個月通知期
但份新工唔等得耐
一直請病假到last day 得唔得 洗唔洗延後個最後日期。
或有咩辦法唔洗賠錢走到
萬分感激

Keep住有醫生紙或扣大假都得

Btw 佢知道你返新工你含撚都無味

冇醫生紙呢？
知道番新工會點 可唔可以講白啲

請問糧單出現 EO adjustment 即係點解
由多左幾蚊到幾百蚊都試過
google 過但搵唔到相關資料

年資 carry forward係 取決於 公司policy定係 法例要求？

一般係睇公司，除非公司刻意用斷年資黎逃避法定福利如長期服務金

713人工

有法定假期同大假就有

Btw dllm問返你自己公司啦

唔俾人問
開 post 黎做乜呀
全撚部野都可以問公司同勞工處架啦
on9

一間公司規定係公司做嘅期間得一百二十日有薪病假，多左要扣錢
但勞工法例訂明一個員工每年有兩日

有否犯法？

唔該你啊巴打

糧單上面寫咩野都要上連登問，你問得on9咪唔俾問囉，答得你梗係要講明

120日係法例有薪病假日子上限，用完可以再儲

法例講明頭一年一個月儲兩日，之後一個月四日

我估係你get錯公司policy

雇員係咪頭兩個月免供強積金？第3個月先要供？
我8月6入職，8 9 月實收人工 10月先要扣5%？

想請問下
我返份工係計月薪嘅,但平日遲到佢又係每分鐘扣錢
計返佢遲1分鐘扣2蚊,但我除返開我月薪每分鐘平均得$1.5
想問咁樣扣法合理?

你月薪幾多？工時係點？

月薪18000
5天半工作,一星期返49個鐘
有時啲嘢做唔曬就要帶返歸/遲走做
冇補水

佢只可以按實際缺勤扣薪，點計都計唔到$2/min，佢唔可以round up(法例無指定但含糊時應用優於僱員嘅計法)

問佢$2/min 點黎啦

幫人問

公司policy寫明AL只可carry forward半年, 再唔放就要forfeit, 冇得補錢.

如果經理唔批AL搞到放唔足要forfeit, 有冇問題?
已經講咗淨番好多AL要清, 但經理成日話peak season/冇人cover 啲工作唔被放

如果佢有寫明分statutory AL同contractual AL,法例最底要求7日起嘅都唔可以forfeit

無寫明就全部都唔可以forfeit，佢可以cash out

正宗廢老既得利益者

【侍產假】張宇人指「一天都不應有」 吳秋北怒轟：廿蚊張又發作
吳倬安2018-08-05 16:22

最後更新日期：2018-08-05 16:22
政府建議將男士侍產假由3日增至5日，不過社會一直有呼聲要求「加假」至7天。自由黨主席、行政會議成員張宇人日前接受訪問時，直指「侍產假一日都不應該有」，又批評勞工界「永無止境的苛索」，更反指過去也沒有女士產假和男士侍產假。

工聯會會長吳秋北今天在Facebook批評，張宇人「沒有最刻薄，只有更刻薄」，更稱：「廿蚊張又發作！」

吳秋北今天在Facebook批評張宇人「沒有最刻薄，只有更刻薄」。（資料圖片）
吳秋北今天在Facebook批評張宇人「沒有最刻薄，只有更刻薄」。（資料圖片）

張宇人早前接受無綫電視節目《新聞透視》訪問時談及侍產假，他指「侍產假一日都不應該有」。他又提到政府建議設立3日侍產假時，他亦反對，當時很多人罵他無良，他反駁自己並非因享受不到假期而反對，他以其少年時代為例，反問：「以前我們沒有侍產假又如何？以前我們太太沒有產假又如何？」

張宇人在節目亦批評勞工界人士，質疑他們爭取到七天侍產假後不會「收手」，「7日便會有14日、14日便會有1個月、1年」，又批評他們「永無止境的苛索」。

職工盟：譴責張宇人「惡人先告狀」

職工盟發聲明強烈譴責張宇人，批評他「惡人先告狀」，職工盟指在經濟先進國家，侍產假早就超過七天，例如新加坡設兩週侍產假、冰島設三個月至六個月侍產假等。職工盟批評張宇人將任何勞工保障改善打為「苛索」，漠視香港勞工法例落後，「永無止境刻薄勞工的實況」。

職工盟又指政府正與各大商會商討取消強積金丶遣散費對沖方案，政府承諾撥出172億資助僱主，惟商會仍嫌撥款不足，要求更多資助，職工盟反指「這才是苛索」，「以反對取消對冲作為籌碼，苛索政府更多資助」。

吳秋北今天在Facebook批評張宇人「沒有最刻薄，只有更刻薄」，又指：「廿蚊張又發作！」吳秋北反駁張宇人指以前沒有侍產假和產假的言論，「以前有汗血工廠，以前有包身工，以前有童工。原來以前張老闆已行野蠻式資本主義！可是，以前張老闆也還是BB；以前張老闆太太也還是少女；以前張老闆也還未妻兒子孫成群。」

請問樓主有冇tg?

頭一個月比人炒會唔會賠一日錢?

不要推

㩒Send Message就可以即刻問chatbot野

想問如果簽左兩年約 兩年內走要賠Training錢
咁份約寫明返五日 如果佢話改6日 我唔應承想走 咁佢係唔係單方面更改僱傭合約 算唔算毀約 咁我仲要唔要賠

我有個朋友佢本身個post 係有得坐既，咁佢最近就遞左信辭職，但佢公司知道佢辭職之後就安排左佢做另一個post，個post 本身係其他同事負責同埋係全程企係度既，想問佢僱主咁樣做係咪冇問題，我朋友係咪只可以硬食？

喺咪返夠7日 無通知期辭職就要比代通知金？
工作左7日定由請你個日計7日？

想問下關於遲職既問題
背景係本身我個試用期係半年 我而家已經做左3個月 但已經想遲職 咁想問下我果d年假有冇得claim翻
姐係好似一個月有一日年假咁計 咁我翻左3個月 雖然未過試用期 但係咪都應該有3日年假？
唔該巴打先

老細有冇權迫我通知期內放曬的年假？

急問,
我女友岩岩試用期滿1個月, 冇簽合約, 今日辭職, 但公司要求賠1個月代通知金, 更甚係話原本要賠2個月 呢家賠1個月算係咁
根我所知, 上面情況理應係不少於7日就OK
所以想問下呢到邊個岩

番2日pt
第二日老細走左去 要我自己睇舖
我d產品乜都唔識 就咁掉我係度
佢走咗去期間我都有抄貨品名
諗住一路記一路等佢番
之後番黎話我收錯錢就話炒我
我肯定嘟岩貨品 但係顯示少左錢變咗睇2樣
老細要我賠差價 或者 無人工出
我叫佢睇cam佢唔肯
佢話我第一日工作唔認真用電話
但係我用電話係食飯用
而且係上一份工拖糧 佢都知道
咁老細有無權利要我賠差價 或者 無人工出？
定其實佢走咗我咩都唔識佢要負責？
佢淨係教咗我收銀 d產品無價錢貼住仲要韓文
佢電腦係顯示英文 所以我收錯咗
係咪咁都要負責？
我話我唔賠錢 叫佢睇cam佢唔肯 又話唔出糧
我話之後去勞工處問 佢話實係我錯
我想問佢咁樣係岩唔岩？

無簽約都做一個月

on9咪撚做啦，pt大把地方請，做落去都要跟住佢
去勞工處問實幫你，唔幫你打埋1823 report埋勞工處
假設你講既野全部真

之前既事啦
所以問下
見佢咁把炮
佢都炒咗我了

假設要三個月通知期 係30+31+30咁計 定係30+30+30日咁計
撞正二月得28日又點計
Sorry for 1999 ching明唔明

我份工無試用期，即係點架？

係咪所有福利即時生效？

好似年假，醫療福利等等

想請問間公司用working day黎計
Contract寫明要番埋禮拜六ge半日
有一batch 人9月3日onboard
請問9月的話計payroll應該用22日定22.5日黎計？（concern緊9月1日全世界都未onboard)
問過payroll, 佢話9月3號開始所以計係唔包9月1日果個星期六 所以扣npl果陣係用22日計
其實咁樣岩唔岩

想問關於418連續性合約
如果返part time，肯定超過4個星期，每個星期都返3日左右，有時一個星期返唔夠18個鐘，有時一個星期返超過18個鐘，咁算唔算符合418？

請問全職工，入職無簽約，現金出糧，受唔受勞工法例保障？

公司需唔需要供強積金？
無大假係唔係犯法？

想問pt 418條條例

係咪我頭三個禮拜返爆左17個鐘
可能每個禮拜30幾個鐘
之後嗰個禮拜返返小過17個鐘

就唔算fulfil 418？

我間公司唔做要一個月通知
現在我有三十幾日大假
可唔可以遞左信用大假頂晒佢
不過都知公司一定唔肯
咁係咪吹佢唔脹

唔算

勞工合約可以係口頭，其他問佢:

你都未返，當然唔計

Start date 係邊日？

問佢:

最後點收科？

離職時公司有無權向員工收培訓費之類?

做乜唔答

1年7日大假
我做緊第五個月
有冇得放大假？

今個月先出返上個月OT錢 算唔算犯法？

唔算

一般合約應寫明，就算無佢都唔會計得切即月出

合約有寫就有權

有公司嘢唔見左,捉負責嘅同事賠左幾千cash,公司有開類似收據嘅物體俾佢(有公司title,印,老板簽名,金額,原因),公司有冇犯法?
我知員工最多賠300,但如果員工硬食完拎住份嘢去搵勞工處,有冇用？
thz

$300係佢係你份糧最多可以扣嘅錢

你令佢有損失佢當然可以叫你賠

就好似你令我有損失我都可以叫你賠

三個月通知 一年合約 我只係低職位員工 可唔可以寫辭職信話一個月通知，返足一個月後唔返工 由佢唔收返左一個月既糧？

可以，只不過佢有權追你，你要孭住條數做過街老鼠

承上題 佢有冇權唔出糧比我？

請問一下，大病或者受傷，係咪只要有醫生紙，連續放幾個月公司都唔可以叫我返工或者炒我

已遞信，通知期內（假設一個月） 再 要求即刻走（假設last day前兩星期，咁代通知金點計？

公司黎緊改名 僱傭合約要唔要重簽？

睇返樓主啲答案。。。

我自己都做左多年勞例相關工作都唔夠膽話精通

不過都多謝樓主有心為大家解答 解釋疑慮

如果有孕，是否有免死金牌，有咩事會例外？

這個案件比較特別的。

僱員A /B想終止僱傭合約，辭職要提前三個月，否則要賠償三個月代通知金。

情況一：僱員A已提前兩個月離職。還剩下一個月。通知金是否只需賠一個月？

情況二：僱員B已無數次不服從上司合法合理命令，但公司仍沒有向他即時解僱。
但公司發律師信控告當事人毀約，要求賠償3個月代通知金。

請問如何處理？

僱員B 未滿三個月內自行離開

頂更炒散比人拖糧，簽約但有對話同埋番工紀錄，係咪夠料做個判頭

再補充：

僱員B 已向公司辭職，由於要3個月先可以離職，太長，所以僱員B經常曠工，公司仍不解僱合約。